<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ZERO GmbH Tech Blog</title><link>https://blog.zero-iee.com/</link><description>ZERO GmbH Tech Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-de</language><lastBuildDate>Wed, 21 Dec 2022 02:38:26 -0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.zero-iee.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Embedded Linux: Video in Endlosschleife auf Framebuffer abspielen mit mplayer</title><link>https://blog.zero-iee.com/posts/embedded-linux-video-auf-framebuffer-abspielen-mplayer/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2022 02:38:26 -0800</pubDate><guid>https://blog.zero-iee.com/posts/embedded-linux-video-auf-framebuffer-abspielen-mplayer/</guid><description>&lt;p>Vor allem für Demozwecke, z.B. auf Messen, fragen Kunden immer wieder nach Displayansteuerungen, die eine Videodatei auf einem oder mehreren Bildschirmen präsentieren. Während sich zum Teil abenteuerliche Lösungen mit Windows und automatisch startenden PowerPoint-Präsentationen mit eingebettetem Video finden lassen, waren wir von ZERO auf der Suche nach einer eleganteren Lösung, die zudem zügig startet und wenig Raum für Fehlbedienung lässt.&lt;/p>
&lt;p>Zentraler Bestandteil in unserem Ubuntu-basierten Setup ist der &lt;code>mplayer&lt;/code> - ein Videoplayer, der seinen Videoutput nicht nur in einer grafischen Desktopumgebung einbetten kann, sondern diesen auch ganz ohne GUI direkt auf den Framebuffer schreiben kann. So können wir auf das Laden einer Xorg- oder Wayland-basierten Desktupumgebung verzichten und beschlenigen den Bootprozess deutlich. Zudem entstehen keine Hürden wie Login oder automatisch startende Applikationen, die das Video verdecken (z.B. der Ubuntu Softwareupdatedienst).&lt;/p>
&lt;p>Der &lt;code>mplayer&lt;/code> kann aus den Standardpaketquellen von Ubuntu bezogen werden:&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>apt update
apt install mplayer
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>Nach der Installation wird unter &lt;code>/opt/runvideo.sh&lt;/code> ein Script angelegt, das &lt;code>mplayer&lt;/code> mit einigen Parametern startet:&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>#!/bin/bash
VIDEOFILE=$(find /home/showdisplay/Videos/ -type f -print -quit)
mplayer -vo sdl:driver=fbcon ${VIDEOFILE} -loop 0
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>In der zweiten Zeile wird die erste Videodatei ermittelt, die sich im Verzeichnis &lt;code>/home/showdisplay/Videos&lt;/code> befindet (nach alphabetischer Reihenfolge). In Zeile 3 passiert dann die eigentliche &lt;code>mplayer&lt;/code>-Magie:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;code>-vo sdl:driver=fbcon&lt;/code>: Video auf dem Framebuffer wiedergeben&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>-loop 0&lt;/code>: Das Video in einer Endlosschleife abspielen. &lt;strong>WICHTIG: Dieser Parameter muss an letzter Stelle stehen - sonst startet nicht nur das Video neu, sondern die gesamte &lt;code>mplayer&lt;/code> Instanz. Das führt zu einem deutlichen Flackern beim Neustart. Das Verhalten ist nicht dokumentiert. Deshalb sei hiermit explizit darauf hingewiesen.&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Das Startscript wird nun noch ausführbar gemacht:&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>chmod u+x /opt/runvideo.sh
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>&amp;hellip; und eine &lt;code>systemd&lt;/code> Servicedatei wird erstellt, um das Script beim Boot automatisch auszuführen:&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>[Unit]
Description=Run video
ConditionPathExists=/opt/runvideo.sh
[Service]
Type=forking
ExecStart=/opt/runvideo.sh
TimeoutSec=0
StandardOutput=tty
RemainAfterExit=yes
SysVStartPriority=99
[Install]
WantedBy=multi-user.target
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Zuletzt wird der neue Service aktiviert:&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>systemctl daemon-reload
systemctl enable runvideo.service
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>Da keine GUI benötigt wird (bzw. in diesem Fall sogar stört), wird der Gnome Desktop Manager (GDM) deaktiviert:&lt;/p>
&lt;pre>&lt;code>sudo systemctl disable gdm
&lt;/code>&lt;/pre>
&lt;p>Fertig!&lt;/p>
&lt;p>Sobald der Displaycontroller neu gestartet wird, wird die erste Videodatei aus &lt;code>/home/showdisplay/Videos/&lt;/code> abgespielt - zumindest, solange das Format vom &lt;code>mplayer&lt;/code> unterstützt wird.&lt;/p></description></item><item><title>Datenschutz</title><link>https://blog.zero-iee.com/datenschutz/</link><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 06:08:14 -0800</pubDate><guid>https://blog.zero-iee.com/datenschutz/</guid><description>&lt;h2 id="verantwortliche-stelle" >Verantwortliche Stelle
&lt;span>
&lt;a href="#verantwortliche-stelle">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>ZERO GmbH&lt;br>
Schloßlände 26&lt;br>
85049 Ingolstadt&lt;br>
Telefon: +49 176 234 232 11&lt;br>
E-Mail: &lt;a href="mailto:info@zero-iee.com">info@zero-iee.com&lt;/a>&lt;br>
Web: &lt;a href="https://zero-iee.com">https://zero-iee.com&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="datenschutzerklärung" >Datenschutzerklärung
&lt;span>
&lt;a href="#datenschutzerkl%c3%a4rung">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Wenn Sie unsere Website besuchen, werden personenbezogene Daten verarbeitet. Personenbezogene Daten sind alle Informationen, die verwendet werden können, um Sie persönlich zu identifizieren. Wir nehmen den Schutz Ihrer persönlichen Daten sehr ernst. Ihre personenbezogenen Daten werden vertraulich behandelt entsprechend dieser Datenschutzerklärung sowie der gesetzlichen Datenschutzvorschriften. Diese Datenschutzerklärung klärt Sie über die Art, den Umfang und Zweck der Verarbeitung von personenbezogenen Daten innerhalb unseres Onlineangebotes auf.&lt;/p>
&lt;p>Im Hinblick auf die verwendeten Begrifflichkeiten, wie z.B. „Verarbeitung“ oder „Verantwortlicher“ verweisen wir auf die Definitionen im Art. 4 der Datenschutzgrundverordnung (DSGVO).&lt;/p>
&lt;p>Die Nutzung unserer Webseite ist grundsätzlich und in der Regel ohne Angabe personenbezogener Daten möglich. Soweit auf unseren Seiten personenbezogene Daten (beispielsweise Name, Anschrift oder E-Mail-Adressen) erhoben werden, erfolgt dies, soweit möglich, stets auf freiwilliger Basis. Diese Daten werden ohne Ihre ausdrückliche Zustimmung nicht an Dritte weitergegeben. Wir weisen darauf hin, dass die Datenübertragung im Internet (z.B. bei der Kommunikation per E-Mail) Sicherheitslücken aufweisen kann. Ein lückenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht möglich.&lt;/p>
&lt;p>Wenn Sie unsere Webseite besuchen, speichern unsere Webserver standardmäßig die IP Ihres Internet Service Providers, die Webseite, von der aus Sie uns besuchen, die Webseiten, die Sie bei uns besuchen sowie das Datum und die Dauer des Besuches. Diese Informationen sind für die technische Übertragung der Webseiten und den sicheren Serverbetrieb zwingend erforderlich. Eine personalisierte Auswertung dieser Daten erfolgt nicht.&lt;/p>
&lt;p>Wir bieten Ihnen auf unserer Seite die Möglichkeit, mit uns per E-Mail über &lt;a href="mailto:info@zero-iee.com">info@zero-iee.com&lt;/a> in Verbindung zu treten. In diesem Fall werden die vom Nutzer gemachten Angaben zum Zwecke der Bearbeitung der Kontaktanfrage gespeichert. Eine Weitergabe an Dritte erfolgt nicht. Ein Abgleich der so erhobenen Daten mit Daten, die möglicherweise durch andere Komponenten unserer Seite erhoben werden, erfolgt ebenfalls nicht.&lt;/p>
&lt;h3 id="personenbezogene-daten" >Personenbezogene Daten
&lt;span>
&lt;a href="#personenbezogene-daten">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Personenbezogene Daten sind Daten über Ihre Person. Diese beinhalten Ihren Namen, Ihre Adresse und Ihre Email-Adresse. Sie müssen auch keine personenbezogenen Daten preisgeben um unsere Internetseite besuchen zu können. In einigen Fällen benötigen wir Ihren Namen und Adresse sowie weitere Informationen, um Ihnen die gewünschte Dienstleistung anbieten zu können.&lt;/p>
&lt;p>Das Gleiche gilt für den Fall, dass wir Sie auf Wunsch mit Informationsmaterial versorgen bzw. wenn wir Ihre Anfragen beantworten. In diesen Fällen werden wir Sie immer darauf hinweisen. Außerdem speichern wir nur die Daten, die Sie uns automatisch oder freiwillig übermittelt haben.&lt;/p>
&lt;p>Wenn Sie einen unserer Services nutzen, sammeln wir in der Regel nur die Daten, die notwendig sind, um Ihnen unseren Service bieten zu können. Möglicherweise fragen wir Sie nach weiteren Informationen, die aber freiwilliger Natur sind. Wann immer wir personenbezogene Daten verarbeiten, tun wir dies, um Ihnen unseren Service anbieten zu können oder um unsere kommerziellen Ziele zu verfolgen.&lt;/p>
&lt;h3 id="automatisch-gespeicherte-daten---server-log-dateien" >Automatisch gespeicherte Daten - Server-Log-Dateien
&lt;span>
&lt;a href="#automatisch-gespeicherte-daten---server-log-dateien">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Der Provider der Seiten erhebt und speichert automatisch Informationen in so genannten Server-Log-Dateien, die Ihr Browser automatisch an uns übermittelt. Dies sind:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Datum und Uhrzeit der Anforderung&lt;/li>
&lt;li>Name der angeforderten Datei&lt;/li>
&lt;li>Seite, von der aus die Datei angefordert wurde&lt;/li>
&lt;li>Zugriffsstatus (Datei übertragen, Datei nicht gefunden, etc.)&lt;/li>
&lt;li>verwendeter Webbrowser und verwendetes Betriebssystem&lt;/li>
&lt;li>vollständige IP-Adresse des anfordernden Rechners&lt;/li>
&lt;li>übertragene Datenmenge&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Eine Zusammenführung dieser Daten mit anderen Datenquellen wird nicht vorgenommen. Die Verarbeitung erfolgt gemäß Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO auf Basis unseres berechtigten Interesses an der Verbesserung der Stabilität und Funktionalität unserer Website.
Aus Gründen der technischen Sicherheit, insbesondere zur Abwehr von Angriffsversuchen auf unseren Webserver, werden diese Daten von uns kurzzeitig gespeichert. Ein Rückschluss auf einzelne Personen ist uns anhand dieser Daten nicht möglich. Nach spätestens sieben Tagen werden die Daten durch Verkürzung der IP-Adresse auf Domain-Ebene anonymisiert, so dass es nicht mehr möglich ist, einen Bezug zum einzelnen Nutzer herzustellen. In anonymisierter Form werden die Daten daneben zu statistischen Zwecken verarbeitet. Ein Abgleich mit anderen Datenbeständen oder eine Weitergabe an Dritte, auch in Auszügen, findet nicht statt. Lediglich im Rahmen unserer Serverstatistik, die wir alle zwei Jahre in unserem Tätigkeitsbericht veröffentlichen, findet eine Darstellung der Anzahl der Seitenaufrufe statt.&lt;/p>
&lt;h3 id="cookies" >Cookies
&lt;span>
&lt;a href="#cookies">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Wenn Sie unsere Internetseite besuchen, speichern wir möglicherweise Informationen auf Ihrem Computer in Form von Cookies. Cookies sind kleine Dateien, die von einem Internetserver an Ihren Browser übertragen und auf dessen Festplatte gespeichert werden. Lediglich die Internet Protokoll Adresse wird hierbei gespeichert – keine personenbezogenen Daten. Diese Information, die in den Cookies gespeichert wird, erlaubt es, Sie bei dem nächsten Besuch auf unserer Internetseite automatisch wiederzuerkennen, wodurch Ihnen die Nutzung erleichtert wird. Rechtsgrundlage für den Einsatz von Cookies ist das berechtigte Interesse gemäß Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO.&lt;/p>
&lt;p>Natürlich können Sie unsere Internetseiten auch besuchen, ohne Cookies zu akzeptieren. Wenn Sie nicht möchten, dass Ihr Computer beim nächsten Besuch wiedererkannt wird, können Sie die Verwendung von Cookies auch ablehnen, indem Sie die Einstellungen in Ihrem Browser auf „Cookies ablehnen“ ändern. Die entsprechende Vorgehensweise finden Sie in der Bedienungsanleitung Ihres jeweiligen Browsers. Wenn Sie die Verwendung von Cookies ablehnen, kann es jedoch zu Einschränkungen in der Nutzung mancher Bereiche unserer Internetseiten kommen.&lt;/p>
&lt;p>If you edit or publish an article, an additional cookie will be saved in your browser. This cookie includes no personal data and simply indicates the post ID of the article you just edited. It expires after 1 day.&lt;/p>
&lt;h3 id="github-pages" >GitHub Pages
&lt;span>
&lt;a href="#github-pages">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Wir setzen für die Zurverfügungstellung unserer Website folgenden Hoster ein:&lt;/p>
&lt;p>GitHub Inc.&lt;br>
88 Colin P Kelly Jr St&lt;br>
San Francisco, CA 94107&lt;br>
United States&lt;/p>
&lt;p>Dieser ist Empfänger Ihrer personenbezogenen Daten. Dies entspricht unserem berechtigten Interesse im Sinne des Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO, selbst keinen Server in unseren Räumlichkeiten vorhalten zu müssen. Serverstandort ist USA.&lt;/p>
&lt;p>Weitere Informationen zu Widerspruchs- und Beseitigungsmöglichkeiten gegenüber GitHub finden Sie unter: &lt;a href="https://docs.github.com/en/free-pro-team@latest/github/site-policy/github-privacy-statement#github-pages">https://docs.github.com/en/free-pro-team@latest/github/site-policy/github-privacy-statement#github-pages&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h3 id="sicherheit" >Sicherheit
&lt;span>
&lt;a href="#sicherheit">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Wir haben technische und administrative Sicherheitsvorkehrungen getroffen, um Ihre personenbezogenen Daten gegen Verlust, Zerstörung, Manipulation und unautorisierten Zugriff zu schützen.
All unsere Mitarbeiter sowie für uns tätige Dienstleister sind auf die gültigen Datenschutzgesetze verpflichtet.
Wann immer wir personenbezogene Daten sammeln und verarbeiten, werden diese verschlüsselt bevor sie übertragen werden. Das heißt, dass Ihre Daten nicht von Dritten missbraucht werden können. Unsere Sicherheitsvorkehrungen unterliegen dabei einem ständigen Verbesserungsprozess und unsere Datenschutzerklärungen werden ständig überarbeitet. Bitte stellen Sie sicher, dass Ihnen die aktuellste Version vorliegt.&lt;/p>
&lt;p>Der Schutz Ihrer persönlichen Daten ist uns ein besonderes Anliegen. Wir verarbeiten Ihre personenbezogenen Daten (kurz „Daten“) daher ausschließlich auf Grundlage der gesetzlichen Bestimmungen. Mit dieser Datenschutzerklärung wollen wir Sie über die Verarbeitung Ihrer Daten in unserem Unternehmen und die Ihnen zustehenden datenschutzrechtlichen Ansprüche und Rechte umfassend im Sinne des Art. 13 der Europäischen Datenschutz-Grundverordnung (EU DS-GVO) informieren.&lt;/p>
&lt;h3 id="betroffenenrechte" >Betroffenenrechte
&lt;span>
&lt;a href="#betroffenenrechte">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Sie haben jederzeit ein Recht auf Auskunft, Berichtigung, Löschung oder Einschränkung der Verarbeitung Ihrer gespeicherten Daten, ein Widerspruchsrecht gegen die Verarbeitung sowie ein Recht auf Datenübertragbarkeit und auf Beschwerde gemäß den Voraussetzungen des Datenschutzrechts.&lt;/p>
&lt;p>Recht auf Auskunft:&lt;br>
Sie können von uns eine Auskunft verlangen, ob und in welchem Ausmaß wir Ihre Daten verarbeiten.&lt;/p>
&lt;p>Recht auf Berichtigung:&lt;br>
Verarbeiten wir Ihre Daten, die unvollständig oder unrichtig sind, so können Sie jederzeit deren Berichtigung bzw. deren Vervollständigung von uns verlangen.&lt;/p>
&lt;p>Recht auf Löschung:&lt;br>
Sie können von uns die Löschung Ihrer Daten verlangen, sofern wir diese unrechtmäßig verarbeiten oder die Verarbeitung unverhältnismäßig in Ihre berechtigten Schutzinteressen eingreift. Bitte beachten Sie, dass es Gründe geben kann, die einer sofortigen Löschung entgegenstehen, z.B. im Fall von gesetzlich geregelten Aufbewahrungspflichten.
Unabhängig von der Wahrnehmung Ihres Rechts auf Löschung, werden wir Ihre Daten umgehend und vollständig löschen, soweit keine diesbezügliche rechtsgeschäftliche oder gesetzliche Aufbewahrungspflicht entgegensteht.&lt;/p>
&lt;p>Recht auf Einschränkung der Verarbeitung:&lt;br>
Sie können von uns die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer Daten verlangen, wenn&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Sie die Richtigkeit der Daten bestreiten, und zwar für eine Dauer, die es uns ermöglicht, die Richtigkeit der Daten zu überprüfen.&lt;/li>
&lt;li>die Verarbeitung der Daten unrechtmäßig ist, Sie aber eine Löschung ablehnen und stattdessen eine Einschränkung der Datennutzung verlangen,&lt;/li>
&lt;li>wir die Daten für den vorgesehenen Zweck nicht mehr benötigen, Sie diese Daten aber noch zur Geltendmachung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen brauchen, oder&lt;/li>
&lt;li>Sie Widerspruch gegen die Verarbeitung der Daten eingelegt haben.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Recht auf Datenübertragbarkeit:&lt;br>
Sie können von uns verlangen, dass wir Ihnen Ihre Daten, die Sie uns bereitgestellt haben, in einem strukturierten, gängigen und maschinenlesbaren Format zur Verfügung stellen und dass Sie diese Daten einem anderen Verantwortlichen ohne Behinderung durch uns übermitteln können, sofern&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>wir diese Daten aufgrund einer von Ihnen erteilten und widerrufbaren Zustimmung oder zur Erfüllung eines Vertrages zwischen uns verarbeiten, und&lt;/li>
&lt;li>diese Verarbeitung mithilfe automatisierter Verfahren erfolgt.
Bei technischer Machbarkeit können Sie von uns eine direkte Übermittlung Ihrer Daten an einen anderen Verantwortlichen verlangen.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="widerspruchsrecht" >Widerspruchsrecht
&lt;span>
&lt;a href="#widerspruchsrecht">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Verarbeiten wir Ihre Daten aus berechtigtem Interesse, so können Sie gegen diese Datenverarbeitung jederzeit Widerspruch einlegen; dies würde auch für ein auf diese Bestimmungen gestütztes Profiling gelten. Wir verarbeiten dann Ihre Daten nicht mehr, es sei denn, wir können zwingende schutzwürdige Gründe für die Verarbeitung nachweisen, die Ihre Interessen, Rechte und Freiheiten überwiegen oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen. Der Verarbeitung Ihrer Daten zum Zweck der Direktwerbung können Sie jederzeit ohne Angabe von Gründen widersprechen.&lt;/p>
&lt;h3 id="beschwerderecht" >Beschwerderecht
&lt;span>
&lt;a href="#beschwerderecht">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Sind Sie der Meinung, dass wir bei der Verarbeitung Ihrer Daten gegen deutsches oder europäisches Datenschutzrecht verstoßen, so bitten wir Sie, mit uns Kontakt aufzunehmen, um Fragen aufklären zu können. Sie haben selbstverständlich auch das Recht, sich an die für Sie zuständige Aufsichtsbehörde, das jeweilige Landesamt für Datenschutzaufsicht, zu wenden.
Sofern Sie eines der genannten Rechte uns gegenüber geltend machen wollen, so wenden Sie sich bitte an unseren Datenschutzbeauftragten. Im Zweifel können wir zusätzliche Informationen zur Bestätigung Ihrer Identität anfordern.&lt;/p>
&lt;h3 id="änderung-dieser-datenschutzerklärung" >Änderung dieser Datenschutzerklärung
&lt;span>
&lt;a href="#%c3%a4nderung-dieser-datenschutzerkl%c3%a4rung">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h3>&lt;p>Wir behalten uns das Recht vor, unsere Datenschutzerklärungen zu ändern falls dies aufgrund neuer Technologien notwendig sein sollte. Bitte stellen Sie sicher, dass Ihnen die aktuellste Version vorliegt. Werden an dieser Datenschutzerklärung grundlegende Änderungen vorgenommen, geben wir diese auf unserer Website bekannt.&lt;/p></description></item><item><title>Hello World!</title><link>https://blog.zero-iee.com/posts/hello-world/</link><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 06:08:14 -0800</pubDate><guid>https://blog.zero-iee.com/posts/hello-world/</guid><description>&lt;p>Willkommen auf dem Tech Blog der &lt;a href="https://zero-iee.com">ZERO GmbH&lt;/a>!&lt;/p>
&lt;p>In Kürze werden wir hier Erfahrungen und Notizen aus unserer technischen Entwicklung vorstellen, in der Hoffnung, dass sie für Andere hilfreich sind.&lt;/p></description></item><item><title>Impressum</title><link>https://blog.zero-iee.com/impressum/</link><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 06:08:14 -0800</pubDate><guid>https://blog.zero-iee.com/impressum/</guid><description>&lt;h2 id="angaben-gemäß--5-tmg" >Angaben gemäß § 5 TMG
&lt;span>
&lt;a href="#angaben-gem%c3%a4%c3%9f--5-tmg">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>ZERO GmbH&lt;br>
Schloßlände&lt;br>
85049 Ingolstadt&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Vertreten durch&lt;/strong>&lt;br>
Geschäftsführer:&lt;br>
Sebastian Zech, Dennis Rosenbohm&lt;/p>
&lt;h2 id="kontakt" >Kontakt
&lt;span>
&lt;a href="#kontakt">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Sebastian Zech: +49 176 234 232 11, &lt;a href="mailto:sebastian.zech@zero-iee.com">sebastian.zech@zero-iee.com&lt;/a>&lt;br>
Dennis Rosenbohm: +49 1520 53 67 015, &lt;a href="mailto:dennis.rosenbohm@zero-iee.com">dennis.rosenbohm@zero-iee.com&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>E-Mail: &lt;a href="mailto:info@zero-iee.com">info@zero-iee.com&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="registereintrag" >Registereintrag
&lt;span>
&lt;a href="#registereintrag">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Eintragung im Handelsregister.&lt;/p>
&lt;p>Registergericht: Ingolstadt&lt;br>
Registernummer: HRB 9722&lt;/p>
&lt;h2 id="umsatzsteuer" >Umsatzsteuer
&lt;span>
&lt;a href="#umsatzsteuer">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Umsatzsteuer-Identifikationsnummer gemäß §27 a Umsatzsteuergesetz:&lt;br>
DE333894473&lt;/p>
&lt;h2 id="verantwortlich-für-den-inhalt-nach--55-abs-2-rstv" >Verantwortlich für den Inhalt nach § 55 ABS. 2 RSTV:
&lt;span>
&lt;a href="#verantwortlich-f%c3%bcr-den-inhalt-nach--55-abs-2-rstv">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Sebastian Zech und Dennis Rosenbohm&lt;br>
Schloßlände 26&lt;br>
85049 Ingolstadt&lt;/p>
&lt;h2 id="streitschlichtung" >Streitschlichtung
&lt;span>
&lt;a href="#streitschlichtung">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Die Europäische Kommission stellt eine Plattform zur Online-Streitbeilegung (OS) bereit: &lt;a href="https://ec.europa.eu/consumers/odr">https://ec.europa.eu/consumers/odr&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Unsere E-Mail-Adresse finden Sie oben im Impressum.&lt;/p>
&lt;p>Wir sind nicht bereit oder verpflichtet, an Streitbeilegungsverfahren vor einer Verbraucherschlichtungsstelle teilzunehmen.&lt;/p>
&lt;h2 id="haftung-für-inhalte" >Haftung für Inhalte
&lt;span>
&lt;a href="#haftung-f%c3%bcr-inhalte">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Als Diensteanbieter sind wir gemäß § 7 Abs.1 TMG für eigene Inhalte auf diesen Seiten nach den allgemeinen Gesetzen verantwortlich. Nach §§ 8 bis 10 TMG sind wir als Diensteanbieter jedoch nicht verpflichtet, übermittelte oder gespeicherte fremde Informationen zu überwachen oder nach Umständen zu forschen, die auf eine rechtswidrige Tätigkeit hinweisen.&lt;/p>
&lt;p>Verpflichtungen zur Entfernung oder Sperrung der Nutzung von Informationen nach den allgemeinen Gesetzen bleiben hiervon unberührt. Eine diesbezügliche Haftung ist jedoch erst ab dem Zeitpunkt der Kenntnis einer konkreten Rechtsverletzung möglich. Bei Bekanntwerden von entsprechenden Rechtsverletzungen werden wir diese Inhalte umgehend entfernen.&lt;/p>
&lt;h2 id="haftung-für-links" >Haftung für Links
&lt;span>
&lt;a href="#haftung-f%c3%bcr-links">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Unser Angebot enthält Links zu externen Websites Dritter, auf deren Inhalte wir keinen Einfluss haben. Deshalb können wir für diese fremden Inhalte auch keine Gewähr übernehmen. Für die Inhalte der verlinkten Seiten ist stets der jeweilige Anbieter oder Betreiber der Seiten verantwortlich. Die verlinkten Seiten wurden zum Zeitpunkt der Verlinkung auf mögliche Rechtsverstöße überprüft. Rechtswidrige Inhalte waren zum Zeitpunkt der Verlinkung nicht erkennbar.&lt;/p>
&lt;p>Eine permanente inhaltliche Kontrolle der verlinkten Seiten ist jedoch ohne konkrete Anhaltspunkte einer Rechtsverletzung nicht zumutbar. Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Links umgehend entfernen.&lt;/p>
&lt;h2 id="urheberrecht" >Urheberrecht
&lt;span>
&lt;a href="#urheberrecht">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Die durch die Seitenbetreiber erstellten Inhalte und Werke auf diesen Seiten unterliegen dem deutschen Urheberrecht. Die Vervielfältigung, Bearbeitung, Verbreitung und jede Art der Verwertung außerhalb der Grenzen des Urheberrechtes bedürfen der schriftlichen Zustimmung des jeweiligen Autors bzw. Erstellers. Downloads und Kopien dieser Seite sind nur für den privaten, nicht kommerziellen Gebrauch gestattet.&lt;/p>
&lt;p>Soweit die Inhalte auf dieser Seite nicht vom Betreiber erstellt wurden, werden die Urheberrechte Dritter beachtet. Insbesondere werden Inhalte Dritter als solche gekennzeichnet. Sollten Sie trotzdem auf eine Urheberrechtsverletzung aufmerksam werden, bitten wir um einen entsprechenden Hinweis. Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Inhalte umgehend entfernen.&lt;/p></description></item></channel></rss>